勿迷信靠票債票償償 — 比例代表制的影響 / 路住落可以做既野

【技術文】勿迷信靠票債票償 — 比例代表制的影響
立場新聞 Stand News / by 假才子 / 10h

近日好多人講要票債票償，但我之前文章都提過，由於垃圾會選舉採用比例代表制，只要親中派仍然維持一定得票率，都仍然無法 vote them out。今次比個 scenario 大家示範下。

個 scenario 係咁計出嚟：假設投票人數比 2016 年上升 20%，親中派得票維持不變（* 唔好假設親中派得票一定下跌，04 年 i.e. 七一後同 16 年 i.e. 傘運後，親中派得票仍然上升，中間派或不明顯者得票稍為下跌，然後多出的票全部撥歸民主派不分本土派）。

全港計，總投票人數將由佔全港人口 29.6% 上升至 34.4%，民主派得票由 118 萬上升至 164 萬，得票率由 54.7% 上升至 63.2%，議席亦預計由 19 席增至 23 席……吓，多咗咁多票都只係多 4 席㗎咋（out of 全直選 35）？以新界東為例，就算民主派得票率上升近 10%，議席比例都可以繼續係 6:3，冇變到，葛博士、搓胸勤、桂綸鎂（自稱）繼續連任，一個都 vote out 唔到！

計算方法如下：假設親中派在自知弱勢下採取堅守策略，將得票集中 3 條飛並且完美地配票，28.83% 票除 3 就係每人有 9.61% 票。民主派採取攻勢就要派 7 條飛，67.71% 票除 7 就係每張飛 9.67%。但大家都知民主派配票一定冇咁準，冇可能 7 條飛都準確地高票過對家 3 條飛，所以結論係會維持 6:3 席，不變。

咁大家明比例代表制下點樣做唔到票債票償吧？我的全港取 23 席已經係假設配票做得好的了，做得唔好的話，which 都幾大機會（ps 2016 年民主派本應可取 20-21 席），隨時少過 23 席，咁就就算全港多咗 50 萬人投民主派，民主派都只係贏多 2-3 席㗎咋。而且親中派輸邊個完全係睇中聯辦決定棄保邊個，只要中聯辦一聲保佢，再乞人憎如何君妖之流，你都幾乎冇可能 vote him out。

不過都唔代表唔需要票債票償，贏多 2-3 席都係 2-3 席，同埋採取單議席制的區議會同功能組別係真係有機會 vote them out。下次會講吓邊 5 個功能組別可以瞄準。

✽ ✽ ✽

唔好誤會，絕對唔係話投票冇用，只係想指出好多人簡單化話下一步就係登記選民同垃圾會選舉投票，係絕對唔夠㗎。地區直選係好難 vote out 親中派，要靠區議會同功能組別，同埋期間唔可以停止抗爭同宣傳，要營造鼓勵大家一齊投民主派（傳統/本土都好）的氛圍。

仲有，就算地區直選真係 19 變 22 或 23 席聽落唔多，但都係有用。目前民主派在功能組別有 10 席，超區 3 席加教育界、法律界、社福界、衛生界、IT 界、會計界、醫學界。加落 22 或 23，就變成 32 或 33，差不多過半了。

如果區議會選舉取得過半，which 大家積極參選（好多區仲係冇民主派候選人）同投票係有機會，就又多一個區議員互選功能議席，變成 33 或 34。區議會成日好似民主派好弱勢咁，但其實依家已經有超過 4 分 1（12X/431 席），即係下屆每 3 個親中派輸 1 個就夠過半㗎啦。

如果再取回建築界（上次姚松炎贏但被 DQ），變成 34 或 35，過半在望。

跟住向咩界別埋手好？請看下圖。一個係個人票都多的工程界。但始終工程界靠大白象維生，同民主派唔多啱啞，未知有幾大機會成事。

另一個係批發零售界。雖然民主派向來冇咩票，但請留意現任的邵家輝都唔係好高票，上次選舉只有 3 分 1 選民有投比佢，大部分冇投票。仲有其實選民資格唔係咁高，你係啲無厘頭小商會的成員就可以登記㗎啦。

體演文出，主要係近年馬逢國比業界內都鬧得越來越多，唔可以忽視依個界別。

最後係飲食界。張宇人得票係難超過，但包括依個界別主要係因為易做選民：你有個食肆牌照就登記得㗎啦。

作者 Facebook

跟住落嚟可以做的事

最近好多人講仲有咩可以做，我講下我意見：

0. 開始前提提大家，其實要小心政府又用冷處理拖延時間。上次佔領都係咁，硬碰幾次之後，政府開始唔多理你，任你繼續佔街，你就開始擔心洩咗道氣同想要做啲嘢打破僵局，結果只係更多分歧同氣衰，最後政府趁你失哂士氣同民意支持清你場。今次道歉同暫緩，再加上佢唔再阻你阻街同集會，甚至政總同立法會都關門等你都唔知衝邊度好，都越來越似冷處理。雖然現時仍然多數市民憤怒，但要長期維持民氣依然會有困難，特別係班要生活同返工的大人，唔排除長遠越來越多人覺得無謂煩落去。

當然你會話街頭抗爭一直都主要靠年輕人，但政府怕嘅唔係街頭抗爭，因為佢依家殺死後生人都無所謂嘅，何況政總立法會停止運作咪停囉，對佢哋嚟講有幾大損失唧，佢主要怕全港社會加外國勢力一齊譴責施壓。所以要記住，衝只係手段其中一種，唔好忽略成個大環境先係達成目標的主要途徑。比起不斷衝同佔領，維持社會同國際支持更重要，衝同佔領得嚟都要有持續性同宣傳性，可以協助維持社會同國際支持。

1. 所以，要繼續鼓勵美加澳德等外國考慮制裁香港，或至少加強監督香港情況，並可能要向個別議員同政黨敲門。

其實要到真係實施制裁，同埋告上國際法庭，係非常困難，你睇蘇丹開槍殺咗過百人都冇國家出聲，香港依家「暫緩」條例又冇真係殺死人，難以去到國際制裁的地步。但唔一定要去到咁盡，例如如果美國真係修改香港政策法，列明香港自治受損就可以制裁，咁至少係有把尚方寶劍，對親中派形成「張刀已經響你頭上」的壓力。同樣法例可以來自其他國家，不過美國最有效果同似乎最大機會通過。仲有，特別係美國，可以請願埋佢哋施壓朱西伯格同其他 IT 公司 ban 哂親中派啲 fake news。

所以要繼續向外國請願同宣傳，唔止係政府，仲有關心香港情況的個別議員、政黨、媒體、人權組職甚至公司，咁就算政府未有具體行動，至少可以在國際上繼續 make noise。而且政府干涉香港有好多考慮，如會擔心中共係咪報復，但個別議員、政黨、媒體、人權組職齋鬧係唔怕後果，較大機會肯鬧。（所以請記得多謝佩洛西、魯比奧、德國綠黨等等等等）

2. 制訂賣港賊名單

為方便外國議員出手，仲有比市民一個一個認住，不合作運動或者選舉時全部 foul 走佢哋，應該制訂清楚的賣港賊名單。唔單止高官、行會成員、警隊高層、DQ 主任、親中派垃圾會議員等，仲可以包埋區議員、親中商會同團體（及其具體成員名字），總之有新聞報道過，或者報紙賣廣告支持送中過的，全部留底，一個不留。

3. 不合作運動

具體有咩做，好多網民有諗頭過我，我只有三點建議。一係盡量不主動使用暴力，因為有就失哂國際形象。但須留意我講緊盡量同不主動，就好似警察話會盡量 show 號碼咁，唔係絕對，對方主動使用暴力唔通自我保護都唔俾咩，同埋我講的暴力係講真係會令人受傷嗰隻，單純佔領同衝過防線，本身係唔會令人受傷的話，我唔視作暴力。

第二樣，不合作運動可以包括不做佢哋生意，除咗中資機構，仲可以包埋親中派做老闆嗰啲，所以話要制訂賣港賊名單，一個一個認住佢哋，仲有佢哋啲公司同舖頭。議員係有利益申報名單，佢哋開咩公司係公開資料可以查的，只差有冇時間人手查哂出嚟。舉個例，成日都好口臭的保險界陳健波，利益申報表寫明係「立橋保險集團控股有限公司」行政總裁，大家可以查埋其他。

三，據聞工賊會麥美娟當住林鄭面講「仆街，你試下啲手足喺區度不斷比人屌吖」，證明雖然班親中派面皮厚過咩咁，但都係有極限，當街比人屌都係會唔好受。所以，當面屌佢哋係真係精神上有用，大家記住要多些面斥不雅。（但記住唔好使用實際暴力，一陣佢哋報警）

4. 登記功能組別選民

好多人呼籲登記做選民，票債票償，依個當然要做，但要 vote out 親中派，關鍵係登記埋功能組別選民，特別係小商戶、食肆、做過社團藝團嗰啲，研究下有冇界別可以參加。

點解著重功能組別，一來地區直選係用比例代表制，親中派輸極都唔可能全部議席輸哂，而且只要功能夠多，佢哋隨時可以繼續保住垃圾會多數，所以一日唔食入去功能組別議席，一日影響有限。二來功能組別好多只係幾百同幾千個選民，你投一票影響到結果的機會係比較大。三來今次商界都有人不滿，雖然佢哋未必會投民主派，但有個對手猛鬧現任親中議員，可能會令部分商界票棄權，或至少幫手造勢，營造一個親中派真係唔掂的大圍氣氛。所以小商戶、食肆、做過社團藝團嗰啲，快啲睇下有冇界別可以登記。

p.s. 登記傳統功能組別只係取代超級區議會嗰一票，唔影響你投地區直選的。

5. 記得投票

區議會選舉都要記得投票，因為投票率向來低，大家肯投票係有機會可以一次掃走好多親中/扮中立區佬。大家未必記得，俗稱「超級區議會」其實係「區議會第二」議席，仲有個「區議會第一」議席，係全港區議員互選產生。民主派贏到過半區議員，就食多個功能組別議員㗎啦。仲有，如果你個區議會選區係冇民主派參選，諗下自己參選。上次有人心血來潮去報名，結果就無端端贏咗鍾 tree 根啦

跟住又會有人話，但唔想投民主派喎。咁民主派內都有好多人㗎嘛，搵個你肯投㗎囉。或者，睇下有冇議員係講明願意支持抗爭者，例如宣明不割席、提供法律支援、會捐錢出嚟比基金打官司等。咁既然依家 anyway 你係零期望嘅，至少都叫爭取到一樣好處咁多吖。

暫時諗到咁多。完。

推